【11狙擊手】選舉權竟非公民權利？？收皮啦

又秒殺
比卡超回歸
----------------------------------------------------------

Tong先生，閣下似乎不知"國際人權公約" 為何物。

你多次聲稱被選權只是「公民權利」，而不是「人權」，「要有公民、憲制、國家框架才可有這（公民）權利。如果根本不承認這個國家，無理由認為自己有權利行使公民權利」：參見《明報》2018年1月29日的報導 （

正如馮先生指出，此説完全並無本地人權法或國際人權法的法律根據。

雖然《公民權利和政治權利國際公約》第25條字面上的意思似乎確是說，只有「公民」才有不受無理限制投票及被選的權利和機會。但這個語境下的「公民」，是指法律定義下的公民身分或者國籍，其中並不包括思想審查（例如必須認同當政者），才可以「公民」身分行使投票及被選的政治權利。

在國際法層面上負責執行《公民權利和政治權利國際公約》的聯合國人權事務委員會在其1996年的《第25號一般性意見》第15和17段中清楚指出，「不得以無理或歧視要求如教育、居住或出身或政治派別等理由來排除本來有資格競選的人參加競選」；「不得以政治見解為由剝奪任何人參加競選的權利。」

事實上，在以英女王為國家元首的英聯邦國家，例如加拿大甚至大不列顛及北愛爾蘭聯合王國本身，都不乏反對君主制的共和主義者參選。他們不會僅因為反對國家現行（甚至是最基本的）制度，而被拒絕視作「公民」：如參見McGuinness v United Kingdom ECHR 1999-V 481第491頁；McAteer v Canada (Attorney General) (2014) 121 OR (3d) 1 (ONCA)。

在這方面，歐洲人權法院已不止一次在其案例中指出，人民有權（在個人層面或透過行使結社自由）和平推動任何憲制改革，因他們須對國家與憲法付出的忠誠，只要求他們任何推動這些訴求的手段，沒有傷害民主本身，符合民主和和平的原則：如參見The Socialist Party and Others v Turkey (1999) 27 EHRR 51 (GC); Özdep v Turkey (2001) 31 EHRR 27 (GC); United Macedonian Organisation Ilinden-Pirin v Bulgaria (2006) 43 EHRR 52; Tanase v Moldova (2011) 53 EHRR 22 (GC); Republican Party of Russia v Russia (2015) 61 EHRR 20。

無論如何，其實《公約》第25條「每個公民」的字眼，經《香港人權法案》第21條的本地適應化後，在香港法律下已「翻譯」成「每個永久性居民」都有不受無理限制的投票和被選權。

早於2000年年初的《陳華 訴 坑口鄉事委員會》一案中，時任上訴庭庭長黎守律（於《香港法律彙報與摘錄》第1卷第442G頁中）已經解釋，在香港的語境下，「永久居民」是《公約》第25條所指「公民」的同義詞。

終審法院在同年的《律政司司長 訴 陳華》案（《香港終審法院彙報》第3卷第472A頁）亦明確指出，任何人只要屬永久居民，就有不受無理限制的投票及被選等政治權利，並無其他有關政治信念的額外要求。

因此，選舉權（及被選舉權）當然屬人權，請弄清楚，不要混淆視聽，貽笑大方。

push

不如去美國領使館請佢地派兵解放香港

LIHKG @ Android

Pish

湯渣衰十一